%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Les graphes étudiés dans ce chapitres sont des exemples de graphes parfaits munis d'une notice de construction simple. On en rencontrera de nombreuses caractérisations, c'est-à-dire des définitions alternatives. Cette richesse d'approches en fait l'intérêt même si ces graphes ne sont pas les plus répandus.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Graphes plus que parfaits}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définition}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Rappel : pour un graphe $G$, on a $\omega(G)\le \chi(G) \le \text{gr}(G)$.

Dans la définition d'un graphe parfait, on demande $\omega(G')=\chi(G')$ pour tout sous-graphe $G'$. Dans le cas général, savoir qu'un graphe est parfait ne donne pas de moyen simple de calculer $\omega(G)$. Si on ajoute une égalité pour exiger $\omega(G') = \chi(G') = \text{gr}(G')$ pour chaque sous-graphe, l'algorithme de Grundy permettra de calculer $\omega(G)$ en temps polynomial.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Cographe}{}
Un graphe $G$ est un cographe si $\omega(G') = \text{gr}(G')$ pour tout sous-graphe $G'$ de $G$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
L'encadrement de $\chi(G)$ donne
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Cographes parfait}{}
Tout cographe est un graphe parfait
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Les égalités $\omega(G') = \text{gr}(G')$ et les inégalités $\omega(G')\le \chi(G') \le \text{gr}(G')$ pour tout sous-graphe d'un cographe prouvent $\omega(G')= \chi(G')$ pour tout sous-graphe : $G$ est parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Les plus petits graphes qui ne vérifient pas $\omega(G) = \text{gr}(G)$ sont les graphes de type $P_4$, ils sont parfaits mais ne sont pas des cographes ; la notion de cographe est plus restrictive que celle de graphe parfait.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Première caractérisation}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Par définition, si un graphe admet un sous-graphe qui n'est pas un cographe alors il ne peut pas être un cographe, en particulier si un graphe admet un sous-graphe de type $P_4$ alors il n'est pas un cographe. 

On expérimente la réciproque.

Il y a 8 types de graphes non cographes à 5 sommets, ils sont tous parfaits à l'exception des graphes de type $C_5$. On les reproduit ici en mettant en évidence, pour chacun d'eux, un sous-graphe de type $P_4$ en gras.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (3) -- (4) -- (0) -- (1);
\draw (1) -- (2);
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{scope}[xshift=4cm]
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick]  (4) -- (1) -- (3) -- (0);
\draw (0) -- (2) -- (3) (2) -- (4);
\end{scope}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{scope}[xshift=8cm]
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (3) -- (4) -- (0) -- (1);
\draw (0) -- (2);
\end{scope}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{scope}[xshift=12cm]
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (0) -- (3) -- (1) -- (4);
\draw (3) -- (2) -- (4) (2) -- (1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (0) -- (1) -- (2) -- (3);
\draw (3) -- (4) -- (0);
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{scope}[xshift=4cm]
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (3) -- (4) -- (1) -- (2);
\draw (4) -- (0) -- (1);
\end{scope}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{scope}[xshift=8cm]
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (1) -- (0) -- (4) -- (3);
\draw (1) -- (2) -- (0);
\end{scope}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{scope}[xshift=12cm]
\foreach \i in {0, 1, ..., 4} \node[s] (\i) at (\i*72 : 1) {};
\draw[very thick] (4) -- (1) -- (3) -- (0);
\draw (3) -- (2) -- (4);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
En fait l'absence de sous-graphe de type $P_4$ caractérise les cographes.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et absence de $P_4$}{}
Un graphe est un cographe si et seulement si il n'admet pas de sous-graphe de type $P_4$.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On démontre l'équivalence par contraposition.

On a déjà vu que si $G$ admet un sous-graphe de type $P_4$, il n'est pas un cographe.

La démonstration de la réciproque suit celle de Kristen \& Selkow : \cite{christenSelkow}.

\medskip

Si $G$ n'est pas un cographe, il existe un sous-graphe $G'$ tel que $\omega(G') < \text{gr}(G')$ donc il existe une $p$-coloration de Grundy de $G'$, $\varphi$, avec $p > \omega(G')$. On suppose que $\varphi$ est à valeurs dans $\{0, 1, \ldots, p-1\}$.

On note $S_k(s)=N_{G'}(s)\cap \varphi^{-1}(k)$, l'ensemble des voisins de $s$ de couleur $k$.

L'algorithme de Grundy implique que $S_k(s)$ est non vide pour $k < \varphi(s)$.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}
\item Si on choisit $s_{p-1}$ tel que $\varphi(s_1)=p-1$, $\{s_{p-1}\}$ est une 1-clique avec un sommet de couleur $p-1$.

$S_{p-2}(s_{p-1}) \ne \emptyset$ donc $s_{p-1}$ a un voisin $s_{p-1}$ tel que $\varphi(s_{p-2}) = p-2$ ; $\{s_{p-2}, s_{p-1}\}$ est  une 2-clique avec des sommets de couleurs $p-1$ et $p-2$.

Si $S_{p-3}(s_{p-1})\cap S_{p-3}(s_{p-2})\ne \emptyset$, on choisit $s_{p-3}$ dans cette intersection : $\{s_{p-3}, s_{p-2}, s_{p-1}\}$ est une 3-clique avec des sommets de couleurs $p-1$, $p-2$ et $p-3$. Sinon on s'arrête.
%-------------------------------------------------------------------------------
\item On ne peut pas continuer jusqu'à $p$ sommets car il n'existe pas de $p$-clique.

Il existe donc $0< k < p$ et une clique $\{s_{p-1}, s_{p-2}, \ldots, s_{k+1}\}$ avec $\varphi(s_i)=i$ qui n'admet pas de sommet $s$ de couleur $k$ tel que $\{s_{p-1}, s_{p-2}, \ldots, s_{k+1}, s\}$ n'est pas une clique, c'est-à-dire $\displaystyle \bigcap_{i=k+1}^{p-1} S_k(s_i)=\emptyset$. 
   
On considère $i_0\in \{k+1, \ldots, p-1\}$ tel que   $S_k(s_{i_0})$ est de cardinal minimum parmi les $S_k(s_i)$ pour $k+1\le i \le p-1$. On rappelle que $S_k(s_i)\ne \emptyset$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\item On ne peut pas avoir  $S_k(s_{i_0})\subset S_k(s_i)$ pour tout $i\in \{k+1, \ldots, p-1\}$ car sinon $\displaystyle S_k(s_{i_0}) = \bigcap_{i=k+1}^{p-1} S_k(s_i)$, ce qui contredit l'intersection vide.

Il existe donc $i_i$ tel que $S_k(s_{i_0})\not\subset S_k(s_{i_1})$. Soit $t_0\in S_k(s_{i_0})\setminus S_k(s_{i_1})$.

On a $S_k(s_{i_1})\ne S_k(s_{i_0})$ et on ne peut pas avoir $S_k(s_{i_1}) \subset S_k(s_{i_0})$ en raison de la minimalité du cardinal de $S_k(s_{i_0})$. Il existe donc $t_1\in S_k(s_{i_1})\setminus S_k(s_{i_0})$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\item  On pose alors $S'=\{s_{i_0}, s_{i_1}, t_0, t_1\}$.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.8\linewidth}
$t_0\in S_k(s_{i_0})$, $s_{i_0} \sim t_0$, de même  $s_{i_1} \sim t_1$, 

$s_{i_0} \sim s_{i_1}$ car les 2 sommets font partie d'une clique, 

$t_0\notin S_k(s_{i_1})$ avec $\varphi(t_0)=k$ donc  $s_{i_1} \not\sim t_0$, de même $s_{i_0} \not\sim t_1$, 

$t_0 \not\sim t_1$ car les 2 sommets ont la même couleur.

Ainsi $G[S']$ est de type $P_4$
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i/\n in {0/s_0, 1/s_1, 2/t_1, 3/t_0} \node[s] (\i) at (\i*90 -135 : 1) {$\n$};
\draw(3) -- (0) -- (1) -- (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\end{enumerate}
%-------------------------------------------------------------------------------
La graphe initial admet un sous-graphe de type $P_4$, on a prouvé le sens direct de la contraposée.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Affaiblissement de la définition]
Prouver qu'un graphe $G$ est un cographe si et seulement si $\chi(G') = \text{gr}(G')$ pour tout sous-graphe $G'$ de $G$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\textbf{Sens direct} Les égalités $\omega(G') = \text{gr}(G')$ et les inégalités $\omega(G')\le \chi(G') \le \text{gr}(G')$ pour tout sous-graphe d'un cographe prouvent $\chi(G') = \text{gr}(G')$ pour tout sous-graphe d'un cographe.

\textbf{Réciproque} Si $\chi(G') = \text{gr}(G')$ alors $G'$ ne peut être de type $P_4$ car on a $\chi(G_0) = 2$ et $\text{gr}(G_0) = 3$ pour $G_0$ de type $P_4$. Ainsi un graphe qui vérifie $\chi(G') = \text{gr}(G')$ pour tout sous-graphe ne peut admettre de sous-graphe de type $P_4$ : c'est un cographe.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Stabilités}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On reprend les diverses constructions de graphes
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Sous-graphe d'un cographe}{}
Tout sous-graphe d'un cographe est un cographe.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si $H$ est un sous-graphe de $G$ alors tout sous-graphe de $H$ est aussi un sous-graphe de $G$ donc ne peut pas être de type $P_4$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Union disjointe de cographes}{UDcographes}
Toute union disjointe de cographes est un cographe
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} 
$G_1$, $G_2$, \dots, $G_p$ sont des cographes dont les ensembles de sommets sont disjoints. On note $G=G_1\oplus G_2 \oplus \cdots \oplus G_p$. Si $G$ admettait un sous-graphe $G'$ de type $P_4$ donc connexe, celui-ci serait, d'après la propriété 2. du théorème \ref{thm:propCC}, un sous-graphe d'un des $G_i$. Comme $G_i$ est un cographe, cela est impossible.

$G$ n'admet pas de sous-graphe de type $P_4$, c'est un cographe.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Complémentaire d'un cographe}{}
Tout complémentaire d'un cographe est un cographe.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
$G$ est un cographe. Si $\overline G$ admettait un sous-graphe $G'$ de type $P_4$ alors $\overline{G'}$ serait un sous-graphe de $G$. Or le complémentaire d'un graphe de type $P_4$ est encore de type $P_4$ donc $G$ admettrait un sous-graphe de type $P_4$ ce qui contredit qu'il est un cographe. 

Ainsi $\overline G$ n'admet pas de sous-graphe de type $P_4$, c'est un cographe.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Jointure de cographes}{Jcographes}
Toute jointure de cographes est un cographe
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
$G_1$, $G_2$, \dots, $G_p$ sont des cographes dont les ensembles de sommets sont disjoints. Alors $\overline{G_i}$ est un cographe pour tout $i$

donc $\overline{G_1}\oplus \overline{G_2} \oplus \cdots \oplus \overline{G_p}$ est un cographe puis

$G_1\otimes G_2 \otimes \cdots \otimes G_p =\overline{\overline{G_1}\oplus \overline{G_2} \oplus \cdots \oplus \overline{G_p}}$ est un cographe.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Propriétés héréditaires}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On va donner plusieurs caractérisation des cographes ; elle peuvent permettre surtout de reconnaître les graphes qui ne sont pas des cographes.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Complémentaires}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Comme la définition a pris le contre-pied de la définition des graphes principaux, il paraît logique que ceux-ci ne puissent pas être des cographes
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et complémentaire non connexe}{nonCnx}
Un graphe est un cographe si et seulement si chacun de ses sous-graphes connexes non réduit à un point admet un complémentaire non connexe.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
C'est-à-dire les cographes sont les graphes qui n'admettent pas de sous-graphes principaux.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} \textbf{Sens direct} Si un sous-graphe $H$ d'un cographe $G$ était non réduit à un point, connexe et de complémentaire connexe alors $H$ serait un graphe principal donc contiendrait un sous-graphe de type $P_4$ d'après le lemme de Seinsche. C'est impossible car $H$ est un cographe.

\textbf{Sens réciproque} On suppose que tout sous-graphe connexe non réduit à un point admet un complémentaire non connexe.
Alors aucun sous-graphe n'est principal donc ne peut être de type $P_4$. 
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Schéma de démonstration}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On verra plusieurs caractérisations des cographes de la forme
\begin{center}
   Un graphe est un cographe ssi tout sous-graphe vérifie la propriété $\mathcal P$.
\end{center}
On prouvera les caractérisations en prouvant les contraposées des implication sous la forme de deux résultats intermédiaires :

\begin{description}
   \item[Exclusion] un graphe de type $P_4$ ne vérifie pas $\mathcal P$,
   
   \item[Universalité] un graphe ne vérifiant pas $\mathcal P$ admet un sous-graphe de type $P_4$,
\end{description}

La propriété d'exclusion permet de prouver la contraposée du sens réciproque.

Si $G$ n'est pas un cographe, c'est-à-dire s'il admet un sous-graphe de type $P_4$, alors il admet un sous-graphe qui ne vérifie pas $\mathcal P$.

De la propriété d'universalité on déduit la contraposée du  sens direct. 
\begin{itemize}
   \item Si $G$ admet un sous-graphe $G'$ qui ne vérifie pas $\mathcal P$ alors celui-ci admet un sous-graphe $G''$ de type $P_4$.
   \item $G''$ est un sous-graphe de $G$ de type $P_4$ donc $G$ n'est pas un cographe.
\end{itemize}. 
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diamètre}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et diamètre 2}{}
Un graphe est un cographe si et seulement si chacun de ses sous-graphes connexes est de diamètre au plus 2.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} $\mathcal P$ est la propriété : $G$ connexe implique $G$ est diamètre 1 ou 2.
\begin{description}
   \item[Exclusion] Si $G$ est de type $P_4$, il est connexe et de diamètre 3, il ne vérifie pas $\mathcal P$.
   \item[Universalité] Si $G$ ne vérifie pas $\mathcal P$, il est connexe et de diamètre $a$ avec $a\ge 3$ on considère deux sommets $s$ et $t$ tels que $d(s, t) = a$ dans $G$. Il existe un chemin $(s_0,  s_1,  \ldots,  s_{a-1},  s_a)$ de longueur $a$ entre $s=s_0$ et $t=s_a$ et aucun chemin plus court.

On ne peut avoir d'arête entre $s_i$ et $s_j$ pour $i < j-1$ car sinon on aurait un chemin 
$(s_0, \ldots, s_i, s_j, \ldots, s_a)$ de longueur $i + 1 +a-j < a$.
Ainsi, avec à $S'=\{s_0, s_1, \ldots, s_3\}$, le sous-graphe $G[S']$ est de type $P_4$.
   
\end{description}

On conclut avec le schéma de démonstration ci-dessus.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
La propriété doit être héréditaire ; dans un graphe de type $C_5$, qui est de diamètre 2, le sous-graphe obtenu en ne gardant que 4 sommets est de type $P_4$, de diamètre 3.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\foreach \i in {0,1,2,3,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (1) -- (2) -- (3) -- (4) -- (0);
\node (g) at (90:2.5) {$G$};
\begin{scope}[xshift=5cm]
\foreach \i in {0,1,2,3} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}:1.5) {\i};
\draw (0) -- (1) -- (2) -- (3);
\node (g) at (90:2.5) {$G\bigl[\{0, 1, 2, 3\}\bigl]$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Propriété de Dacey}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Un graphe $G$ vérifie la propriété de Dacey $\mathcal D$ si, pour toute clique maximale $K$,
\[K\subset N(u)\cup N(v) \Rightarrow u \sim v\]
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et Dacey héréditaire}{}
Un graphe est un cographe si et seulement si chacun de ses sous-graphes vérifie la propriété de Dacey.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
La démonstration est adaptée de \cite{sumner}.
\begin{description}
   \item[Exclusion] Un  graphe $G$ de type $P_4$ $a  \sim  b \sim  c \sim d$ admet $K=\{b, c\}$ comme clique maximale. On a $K\subset N(a)\cup N(d)$ mais $a \not\sim d$ : $G$ ne vérifie pas $\mathcal D$.
   
   \item[Universalité] Soit $G$ ne vérifiant pas $\mathcal D$, $K$ est une clique maximale de $G$ avec $K\subset N(u)\cup N(v)$ et $u \not\sim v$. Si on avait $K\subset N(u)$ alors $u$ n'appartiendrait pas à $K$ et $K\cup\{u\}$ serait une clique contenant strictement $K$, ce qui est exclu par la maximalité. De même $K \not\subset N(v)$. On choisit alors $v'\in K\setminus N(u)$ et $u'\in K\setminus N(v)$. L'inclusion $K\subset N(u)\cup N(v)$ impose $v'\in N(v)$ et $u'\in N(u)$. 
   
   On a alors $u \not\sim v$ par hypothèse, $v' \not\sim u$, $u' \not\sim v$, $v' \sim v$ et $u' \sim v$ par construction avec $u'\ sim v'$ car $u'$ et $v'$ appartiennent à la clique $K$ : pour $S'=\{u, v, u', v'\}$ $G[S']$ est un sous-graphe de type $P_4$.
\end{description}

On conclut avec le schéma de démonstration.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Propriété CK}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Un graphe $G$ vérifie la propriété $CK$ si toute clique maximale $C$ et  tout  stable maximale $K$ ont une intersection non vide : $C\cap K \ne \emptyset$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et CK héréditaire}{}
Un graphe est un cographe si et seulement si chacun de ses sous-graphes vérifie la propriété $CK$.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} $CK$ signifie clique-kernel, kernel est employé pour désigner un stable maximale.
\begin{description}
   \item[Exclusion] Un  graphe $G$ de type $P_4$, $a  \sim  b \sim  c \sim d$, admet $K=\{b, c\}$ comme clique maximale et $L=\{a, d\}$ comme  stable maximal, $K\cap L = \emptyset$ donc $G$ ne vérifie pas $CK$.
   
   \item[Universalité] Soit $G$ ne vérifiant pas $CK$ ;  $C$ est une clique maximale de $G$ et $K$ est un stable maximale de $G$ tels que $C\cap K = \emptyset$.
\begin{enumerate}
   \item Comme $K$ est un stable maximale, tout sommet n'appartenant pas à $K$ est voisin d'un sommet de $K$ ; en particulier tout sommet de $C$ est voisin d'un sommet de $K$ d'où 
   
   $\displaystyle C \subset \bigcup_{s\in K} N(s)$. Parmi toutes les parties de $K$ on choisit une partie minimale $K'$ dont les voisins contiennent $C$ : $\displaystyle C \subset \bigcup_{s\in K'} N(s)$ et pour $K'' \subsetneqq K'$, $\displaystyle C \not\subset \bigcup_{s\in K''} N(s)$.
   
   \item On ne peut pas avoir $C\subset N(s)$ pour $s\in K$ car alors on aurait $s\not\in C$ et $C\cup\{s\}$ serait une clique ce qui contredirait la maximalité de $K$.
   
   L'ensemble $K'$ ci-dessus admet donc au moins deux élément $s_1$ et $s_2$. En prenant $K''=K'\setminus \{s_1\}$ on a $\displaystyle C \not\subset \bigcup_{s\in K''} N(s)$ ; il existe donc $t_1\in K$ tel que $t_1\in N(s_1)$ et $t_1\not\in N(s)$ pour $s\in K''$. En particulier $t_1\not\in N(s_2)$. 
   
   De même, il existe $t_2\in K$ tel que $t_2\in N(s_2)$ et $t_2\not\in N(s_1)$.
   \item On a donc $t_1\sim s_1$, $t_1\not\sim s_2$, $t_2\sim s_2$ et $t_2\not\sim s_1$ par construction, $t_1\sim t_2$ car $t_1$ et $t_2$ appartiennent à une clique et $s_1\not\sim s_2$ car $s_1$ et $s_2$ appartiennent à un stable.
   
   Si $S'=\{l_1, l_2, k_1, k_2\}$, $G[S']$ est de type $P_4$ : $G$ admet un sous-graphe de type $P_4$.
\end{enumerate}   
\end{description}

On conclut avec le schéma de démonstration.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Construction de cographes}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans cette partie on va caractériser les cographes par une construction.

La brique de base est un graphe à un seul sommet, un graphe élémentaire et constructions sont les unions disjointes et les jointures. On va prouver qu'on peut construire ainsi tous les cographes et uniquement les cographes, on prouvera aussi qu'il existe un constructeur unique pour chaque cographe si on impose des conditions supplémentaires.

On note $U_k=\bigl(\{k\}, \emptyset\bigr)$ le graphe à un seul sommet d'étiquette $k$. On a $\overline{U_k}=U_k$.

Si $G=\bigl(\{x_1, x_2, \ldots, x_p\}, \emptyset\bigr)$ de type $E_p$ alors $G=U_{x_1}\oplus U_{x_2}\oplus \cdots \oplus U_{x_p}$..

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Un exemple}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On reprend le graphe $G_0$ défini ci-dessus. On décompose son complémentaire :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\foreach \i in {0,1,2,3,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (1) -- (2) -- (3) -- (4) -- (0) (0) -- (3) (1) -- (4);
\node (g) at (90:2.5) {$G_0$};
\begin{scope}[xshift=6cm]
\foreach \i in {0,1,2,3,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (2) -- (4) (1) -- (3);
\node (g) at (90:2.5) {$\overline{G_0}$};
\node (e) at (3, 0) {=};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=11.5cm]
\foreach \i in {0,2,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (2) -- (4);
\node (g) at (90:2.5) {$G_1$};
\node (e) at (3, 0) {$\oplus$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=17cm]
\foreach \i in {1,3} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (1) -- (3);
\node (g) at (90:2.5) {$G_2$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}   
\end{center}

On a donc $G_0= \overline{G_1}\otimes \overline{G_2}$ avec  $\overline{G_2} = U_1\oplus U_3$.

\medskip

On recommence pour $G_1$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\foreach \i in {0,2,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (2) -- (4);
\node (g) at (90:2.5) {$G_1$};
\begin{scope}[xshift=6cm]
\foreach \i in {0,2,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (4);
\node (g) at (90:2.5) {$\overline{G_1}$};
\node (e) at (3, 0) {$=$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=10cm]
\foreach \i in {0,4} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\draw (0) -- (4);
\node (g) at (0.5, 2.5) {$G_3$};
\node (e) at (3, 0) {$\oplus$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=16cm]
\foreach \i in {2} 
  \node[s] (\i) at ({\i*72}: 1.5) {\i};
\node (g) at (-1, 2.5) {$U_2$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ainsi $\overline{G_1} = G_3\oplus U_2$ avec $\overline{G_3} = U_0\oplus U_4$ d'où $G_3= U_0\otimes U_4$.

On conclut $G_0= \bigl((U_0\otimes U_4)\oplus U_2\bigr) \otimes (U_1\oplus U_3)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Coarbres}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut définir la structure utilisée sous forme d'un arbre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Coarbre}{}
Un coarbre est un arbre avec les caractéristiques suivantes
\begin{enumerate}
   \item les feuilles sont étiquetées par des entiers
   \item les nœuds sont de type \piton{union} ou \piton{jointure} et leurs fils forment un ensemble (ils ne sont pas ordonnés),
   \item les étiquettes des feuilles sont distinctes. 
\end{enumerate}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
L'idée, bien entendu, est de construire un graphe à partir d'un coarbre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe défini par un coarbre}{}
Le graphe défini par un coarbre est construit récursivement :
\begin{itemize}
   \item une feuille d'étiquette $k$ définit le graphe élémentaire $\bigl(\{k\}, \emptyset\bigr)$,
   \item pour un nœud de fils $a_1$, $a_2$, \dots, $a_p$
   \begin{enumerate}
      \item on construit les graphes $G_1$, $G_2$, \dots, $G_p$ définis par les $a_i$
      \item on construit $\displaystyle \bigoplus_{i=1}^p G_i$ si c'est un nœud \piton{union}  et 
      $\displaystyle \bigotimes_{i=1}^p G_i$ si c'est un nœud \piton{jointure}.
   \end{enumerate} 
\end{itemize}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
Le graphe $G_0$ est donc représenté par l'arbre ci-contre.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw, rounded corners](r) at (0, 0) {\piton{jointure}};   
\node[draw, rounded corners](g) at (-1.5, -1.5) {\piton{union}};   
\node[draw, rounded corners](d) at (1.5, -1.5) {\piton{union}};   
\node[draw, rounded corners](gg) at (-2.5, -3) {\piton{jointure}};  
\node[s] (ggg) at (-3.2, -4.5) {0};
\node[s] (ggd) at (-1.7, -4.5) {4};
\node[s] (gd) at (-0.5, -3) {2};
\node[s] (dd) at (0.7, -3) {1};
\node[s] (dg) at (2.3, -3) {3};
\draw (ggg) -- (gg) -- (g) -- (r) -- (d) -- (dd) (gg) -- (ggd) (g) -- (gd) (d) -- (dg);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

\medskip
Un autre exemple donne un arbre puis le graphe qu'il représente

\medskip
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw, rounded corners](r) at (3.5, 0) {\piton{jointure}};   
\node[draw, rounded corners](g) at (1.5, -1.5) {\piton{union}};   
\node[draw, rounded corners](d) at (5.5, -1.5) {\piton{jointure}};   
\node[draw, rounded corners](gd) at (2.5, -3) {\piton{jointure}};  
\node[draw, rounded corners](dg) at (4.5, -3) {\piton{union}};  
\node[s] (gg) at (0, -3) {0};
\node[s] (gc) at (1, -3) {1};
\node[s] (gdg) at (2, -4.5) {2};
\node[s] (gdd) at (3, -4.5) {3};
\node[s] (dgg) at (4, -4.5) {4};
\node[s] (dgd) at (5, -4.5) {5};
\node[s] (dd) at (6, -3) {6};
\draw   (g) -- (r) -- (d)
       (gg) -- (g) -- (gc)
               (g) -- (gd)
       (dg) -- (d) -- (dd)
      (gdg) -- (gd) -- (gdd)
      (dgg) -- (dg) -- (dgd);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i/\x/\y in {0/0/1, 1/0/3, 2/4/1, 3/4/3, 4/2/0, 5/2/4, 6/2/2}
      \node[s] (\i) at (\x, \y) {\i};
\foreach \i in{0, 1, 2, 3}
  {\foreach \j in {4, 5, 6} \draw (\i) -- (\j);};
 \draw (4) -- (6) -- (5) (2) -- (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Arêtes}{}
Si un cographe $G$ est défini par un coarbre $c$, deux sommets $s$ et $t$ du graphe sont adjacents si et seulement si le plus proche ancêtre commun des feuilles d'étiquettes $s$ et $t$ dans le coarbre est un nœud \piton{jointure}.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} Le plus proche ancêtre commun de $s$ et $t$ est un nœud tel que $s$ et $t$ sont les étiquettes de feuilles appartenant à deux fils distincts de ce nœud, c'est aussi l’ancêtre commun à la plus grande profondeur.
\begin{itemize}
   \item Si le plus proche ancêtre commun est un nœud \piton{jointure}, on effectue une jointure entre les graphes définis par les fils. Comme $s$ et $t$ appartiennent à deux fils distincts, il y aura une arête entre $s$ et $t$.
   \item si le plus proche ancêtre commun est un nœud \piton{union}, la somme directe ne créera pas d'arête entre les sommets des graphes définis par les fils, il n'y a pas, dans l'arbre défini par le nœud, d'arête entre $s$ et $t$. Les autre nœuds jusqu'à la racine définissent des jointures ou des sommes disjointes donc ne vont pas définir de nouvelles arêtes entre les sommets d'un même fils : le graphe défini par la racine ne définit pas d'arête entre $s$ et $t$
\end{itemize}
Ainsi $s\sim t$ si et seulement si le plus proche ancêtre commun est une jointure.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
À partir de $c$ on définit un nouveau coarbre, noté $\text{comp}(c)$ obtenu en inversant les nœuds : un nœud \piton{union} devient un nœud \piton{jointure} et réciproquement.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Complémentaire][exo:coaComp]
Prouver que si un coarbre $c$ définit le graphe $G$ alors  $\text{comp}(c)$ définit $\overline G$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
La démonstration peut se faire par induction structurelle.

Si $c$ est une feuille alors $\text{comp}(c)=c$ et un arbre élémentaire est son propre complémentaire est lui-même : le résultat est vérifié.

$c_1$, $c_2$, \ldots, $c_p$  sont des coarbre, $c_i$ définit $G_i$ pour chaque $i$. On suppose que $\text{comp}(c_i)$ définit $\overline {G_i}$ pour tout $i$.

Si $c$ est le nœud \piton{union} de fils $(c_1, \ldots, c_p)$ alors $\text{comp}(c)$ est le nœud \piton{jointure} de fils $(\text{comp}(c_1), \ldots, \text{comp}(c_p)$. 

$c$ définit donc $\displaystyle G=\bigoplus_{i=1}^p G_i$ et $\text{comp}(c)$ définit $\displaystyle \bigotimes_{i=1}^p \overline {G_i}=\overline{\bigoplus_{i=1}^p G_i} = \overline G$.

De même si $c$ est le nœud \piton{jointure} de fils $(c_1, \ldots, c_p)$.

Le résultat est prouvé.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Caractérisation des cographes}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
L'exemple de $G_0$ ci-dessus suggère que les cographes peuvent toujours être définis par des coarbres. En fait il y a même équivalence.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et coarbre}{}
Les cographes sont les graphes définis par des coarbres.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}On sépare en deux implications.

\medskip

\textbf{Un graphe défini par un coarbre est un cographe} 

On procède par induction structurelle sur la structures des coarbres.
\begin{itemize}
\item Le graphe défini par une feuille est élémentaire, c'est un cographe.
\item On suppose que les fils $a_1, a_2, \ldots, a_p$ d'un nœud $a$ définissent des coarbres $G_1, G_2, \ldots, G_p$. 

Si la racine de $a$ est un nœud \piton{union} il définit le graphe $\displaystyle \bigoplus_{i=1}^p G_i$ qui est un cographe d'après le théorème \ref{thm:UDcographes} et si la racine de $a$ est un nœud \piton{jointure} il définit le graphe $\displaystyle \bigotimes_{i=1}^p G_i$ qui est un cographe d'après le théorème \ref{thm:Jcographes}
\end{itemize}
Ainsi tout coarbre définit un cographe

\medskip

\textbf{Un cographe peut être défini par un coarbre} 

On procède par récurrence sur l'ordre du graphe.

 Un cographe d'ordre 1 est représenté par une feuille.

On suppose que tout cographe  d'ordre inférieur strictement à $n$ (avec $n\ge 2$) admet un coarbre qui permet de le construire.

Soit $G$ un graphe d'ordre $n$, $G$ n'est pas élémentaire car $n\ge 2$.

\begin{itemize}
   \item Si $G$ est connexe, son complémentaire n'est pas connexe donc $G$ n'est pas contraconnexe. 
La décomposition du théorème \ref{thm:decProdDirect}, $\displaystyle G=\bigotimes_{i=1}^p G_i$ avec $G_i$ contraconnexe, vérifie donc $p\ge 2$. 

De plus les $G_i$ sont des sous-graphes de $G$, ce sont donc des cographes.

Comme il y a au moins deux composantes, chacune d'ordre au moins 1, les ordres des $G_i$ sont strictement inférieurs à $n$ et l'hypothèse de récurrence  s'applique : chaque $G_i$ est défini par un coarbre $a_i$.

$G$ est défini par l'arbre dont la racine est une jointure et ses fils sont les $a_i$.
   \item Si $G$ n'est pas connexe, La décomposition du théorème \ref{thm:decCC}, $\displaystyle G=\bigotimes_{i=1}^p G_i$ avec $G_i$ connexe, vérifie $p\ge 2$. 
   
   De plus les $G_i$ sont des sous-graphes de $G$, ce sont donc des cographes. 
   
   Comme il y a au moins deux composantes, chacune d'ordre au moins 1, les ordres des $G_i$ sont strictement inférieurs à $n$ et l'hypothèse de récurrence  s'applique : chaque $G_i$ est défini par un coarbre $a_i$.
   
 $G$ est défini par l'arbre dont la racine est une somme et ses fils sont les $a_i$.
\end{itemize}
Dans les deux cas $G$ est définissable par un coarbre.

La récurrence est prouvée.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
La représentation par coarbre n'est pas unique :
\begin{itemize}
   \item on peut séparer les unions de $p$ arbres en $p-1$ union de deux arbres en utilisant l'associativité,
   \item on peut intercaler un nœud avec un seul fils.
\end{itemize}
Ce sont en fait les seules possibilités.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Coarbre canonique}{}
Un coarbre canonique est un coarbre qui vérifie les conditions supplémentaires suivantes :
\begin{enumerate}
   \item chaque nœud a au moins deux fils,
   \item un nœuds\piton{union} ne peut avoir comme fils que des feuilles ou des nœuds \piton{jointure},
   \item un nœud \piton{jointure} ne peut avoir comme fils que des feuilles ou des nœuds \piton{union}.
\end{enumerate}
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Ainsi les nœuds correspondent à une séparation des sommets et les types d'opérations alternent le long d'une branche.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Coarbre canonique d'un cographe}{}
Tout cographe $G$ est défini par un coarbre canonique unique.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} \textbf{Existence d'un coarbre canonique}

On reprend la démonstration de l'existence d'un coarbre :
\begin{itemize}
   \item à chaque étape les nœuds comportaient plusieurs fils,
   \item un graphe  connexe construisait un nœud \piton{jointure} dont les fils définissaient des graphes contraconnexes donc non connexes,
   \item un graphe non  connexe construisait un nœud \piton{union} dont les fils définissaient des graphes connexes.
\end{itemize}
Les deux dernières propriétés assurent l'alternance des types de nœuds.

Le coarbre construit est bien un coarbre canonique.

\bigskip

\textbf{Unicité du coarbre canonique}

On commence par des propriétés du graphe défini par un coarbre canonique.

\begin{description}
   \item[Ordre] Un coarbre feuille définit un graphe élémentaire, d'ordre 1.
   
   Un coarbre qui n'est pas une feuille définit un cographe qui est l'union disjointe ou la jointure de $p$ cographes donc le graphe admet au moins $p$ sommets avec $p\ge 2$.
   
   \item[Connexité] Le cographe défini par un coarbre de racine \piton{union} n'est pas connexe car il est la somme  directe d'au moins 2 cographes d'après le théorème \ref{thm:compSomme}.
   
Le cographe défini par un coarbre de racine \piton{jointure} est connexe car il est la jointure d'au moins 2 cographes d'après le théorème \ref{thm:pdConnexe}.

  \item[Composantes] Le cographe défini par un coarbre canonique de racine \piton{union} est l'union disjointe de  cographes définis par des feuilles ou des nœuds \piton{jointure}. Ce sont donc tous des coarbres connexes. D'après le théorème \ref{thm:decCC} de décomposition en composantes connexes, ces cographes sont définis de manière unique.
  
Le cographe défini par un coarbre canonique de racine \piton{jointure} est la jointure de  cographes définis par des feuilles ou des nœuds \piton{union}. Ce sont donc tous des coarbres contraconnexes. D'après le théorème \ref{thm:decProdDirect} de décomposition par jointure, ces cographes sont définis de manière unique.
\end{description}

On peut conclure par récurrence sur l'ordre d'un cographe.
\begin{itemize}
\item Un cographe d'ordre 1 ne peut être défini que par une feuille. L'étiquette de cette feuille doit âtre le sommet du graphe d'où l'unicité.

\item On suppose que tous les cographes d'ordre $n$ au plus sont définis de manière unique par un cographe canonique.

$G$ est un cographe d'ordre $n+1$.

\begin{itemize}
   \item Si $G$ n'est pas connexe, il doit être défini par un coarbre de racine \piton{union} dont les fils doivent définir les composantes connexes de $G$. Ces fils sont d'ordre strictement inférieur à $n+1$ donc sont définis de manière unique par un coarbre canonique d'après l'hypothèse de récurrence. Ainsi $G$ est défini de manière unique par un coarbre canonique.

   \item Si $G$ est connexe, il doit être défini par un coarbre de racine \piton{jointure} dont les fils doivent définir les composantes de la décomposition de $G$ en jointure de graphes contraconnexes. Ces fils sont d'ordre strictement inférieur à $n+1$ donc sont définis de manière unique par un coarbre canonique d'après l'hypothèse de récurrence. Ainsi $G$ est défini de manière unique par un coarbre canonique.

\end{itemize}
\end{itemize}


La récurrence est démontrée.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Utilisation des coarbres}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Les coarbres sont un outil utile pour explorer les cographes. Dans cette partie on donne une caractérisation des cographes dont la démonstration est simplifiée par l'existence d'un coarbre, on donne un algorithme de conversion de coarbre en graphe puis on donne quelques algorithmes de calculs des propriétés d'un cographe. La dernière section utilise les coarbres 
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Jumeaux}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cographe et jumeaux}{jumeauxCographe}
Un graphe est un cographe si et seulement si tout sous-graphe non élémentaire admet une paire de jumeaux.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} La démonstration se fait en étudiant séparément les cographes et les graphes qui ne sont pas des cographes.
\begin{description}
   \item[Si $G$ est un cographe] Dans un coarbre qui définit $G$, on suppose qu'un nœud admet au moins deux fils qui sont des feuilles d'étiquettes $s$ et $t$. Les deux sommets correspondant sont alors jumeaux car les voisins de $s$ sont les étiquettes $k$ des feuilles telles que le plus proche ancêtre commun des feuilles d'étiquette $s$ et $k$ est un nœud \piton{jointure}. Comme le plus proche ancêtre commun des feuilles d'étiquette $s$ et $k$ est aussi le plus proche ancêtre commun des feuilles d'étiquette $t$ et $k$, $t$ et $s$ ont les mêmes voisins.
   
   Dans le cographe canonique définissant $G$ un nœud de profondeur maximale admet au moins deux fils et ce sont des feuilles car il n'y a pas de nœud à cette profondeur maximale. Il y a donc au moins une paire de jumeaux.
   \item[Si $G$ n'est pas un cographe] Dans ce cas $G$ admet un sous-graphe $G'$ de type $P_4$, $a  \sim  b \sim  c \sim d$. Les sommets de $G'$ ont les voisinages 
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
$s$&$a$&$b$&$c$&$d$\\
\hline
$N(s)$&$\{b\}$&$\{a, c\}$&$\{b, d\}$&$\{c\}$\\
$\overline N(s)$&$\{a, b\}$&$\{a, b, c\}$&$\{b, c,d\}$&$\{c, d\}$\\
\end{tabular}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
$G'$ n'admet pas de jumeaux.  
\end{description}

L'existence des jumeaux dans un cographe peut aussi être prouvée par récurrence sur l'ordre du graphe.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Algorithmes}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut implémenter la structure de coarbre en \textsc{OCaml} :
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
type ope = U | J

type coarbre = Fe of int
             | Nd of ope * coarbre list 
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
\piton{Fe} construit une feuille (les sommets sont des entiers) et \piton{Nd} construit un nœud,

\piton{U} pour un nœud \piton{union} et \piton{J} pour un nœud \piton{jointure}.

Cependant l'usage des listes de fils demande une aisance avec les fonctions simultanément récursive ou avec les \piton{List.fold\_xxx} pour parvenir à écrire des fonctions "simples". 

On utilisera des coarbres binaires, qui sont des coarbres qui ont toujours deux fils par nœud et qui peuvent implémentés par une structure d'arbre binaire :
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
type coarbreBin = F of int
                | N of coarbreBin * ope * coarbreBin 
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
Une fonction de conversion sera la seule écrite avec le type \piton{coarbre}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let rec coa2bin = function
  | Fe k -> F k
  | Nd ( op, [c1; c2]) -> N (coa2bin c1, op, coa2bin c2)
  | Nd (op, c1::reste) -> 
    N (coa2bin c1, op, coa2bin (Nd (op, reste)))
  | _ -> failwith "Le coarbre n'est pas canonique" 
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
La conversion remplace $G_1 \oplus G_2 \oplus \cdots \oplus G_p)$ par 
$G_1 \oplus \bigl(G_2 \oplus \Bigl( \cdots \oplus (G_{p-1} \oplus G_p)\bigr)\bigr)$ et procède de même pour les jointures.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Calculs de paramètres du graphe}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut facilement calculer l'ordre du cographe défini par un coarbre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let rec ordre = function
  | F _ -> 1
  | N (g, _, d) -> ordre g + ordre d
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Prouver que la complexité de cet algorithme est linéaire en la taille du graphe.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
On fait une opération par nœud. Or le nombre de nœuds est $n-1$ si $n$ est le nombre de feuilles. 

L'ordre du graphe est le nombre de feuille d'où le résultat.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
En fait tous les algorithmes de calculs de paramètres auront une complexité linéaire par rapport à l'ordre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Écrire une fonction \piton{taille : coarbreBin -> int} qui renvoie la taille d'un graphe $G=(S,A)$, $|S|+|A|$, à partir d'un cographe le définissant.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
On calcule récursivement $|S|$ et  $|A|$ puis on les somme.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let taille coa =
  let rec sETa = function
    | F _ -> 1, 0
    | N (g, U, d) -> 
      let sg, ag = sETa g in
      let sd, ad = sETa d in
      sg + sd, ag + ad
    | N (g, J, d) -> 
      let sg, ag = sETa g in
      let sd, ad = sETa d in
      sg + sd, ag + ad + sg*sd in
  let s, a = sETa coa in s + a
\end{ocaml}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
En utilisant le résultat de l'exercice \ref{exo:coaComp}, écrire une fonction \piton{compl : coarbreBin -> coarbreBin} qui renvoie un coarbre définissant $\overline G$ lorsque $G$ est le graphe défini par le coarbre donné en paramètre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let rec compl = function
  | F k -> F k
  | N (g, U, d) -> N (compl g, J, compl d)
  | N (g, J, d) -> N (compl g, U, compl d)
\end{ocaml}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
En s'inspirant de la démonstration de la caractérisation \ref{carac:jumeauxCographe}, écrire une fonction \piton{jumeaux : coarbreBin -> int * int} qui renvoie une paire de sommets jumeaux du graphe défini par le coarbre donné en paramètre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let rec jumeaux = function
  | F k -> failwith "Le graphe est élémentaire"
  | N (F k, op, F l) -> k, l
  | N (F k, op, d) -> jumeaux d
  | N (g, op, d) -> jumeaux g
\end{ocaml}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Les exercices \ref{exo:cliquesUD} et \ref{exo:cliquesJ} permettent de définir une fonction qui calcule $\omega(G)$ pour le cographe $G$ défini par un coarbre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let rec omega = function
  |F k -> 1
  |N (g, U, d) -> max (omega g) (omega d)
  |N (g, J, d) -> (omega g) + (omega d)
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------

Les exercices \ref{exo:stablesUD} et \ref{exo:stablesJ} montrent que $\chi(G)$ peut se calculer de la même façon ; on retrouve l'égalité $\omega(G)=\chi(G)$ pour tout cographe.

La démonstration des exercices \ref{exo:cliquesUD} et \ref{exo:cliquesJ} indiquent un moyen de déterminer une clique de cardinal maximal.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let cliqueMax coa = 
  let rec wETclique =function
    | F k -> 1, [k]
    | N (g, U, d) -> 
      let wg, clg = wETclique g in
      let wd, cld = wETclique d in
      if wg > wd then wg, clg else wd, cld
    | N (g, J, d) -> 
      let wg, clg = wETclique g in
      let wd, cld = wETclique d in
      wg + wd, clg @ cld in
  let _, cl = wETclique coa in cl 
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans les démonstrations des exercices \ref{exo:stablesUD} et \ref{exo:stablesJ}, on peut trouver les algorithmes de calcul d'une décomposition par stables, c'est-à-dire une coloration, optimale.

L'idée est d'utiliser une variable qui indique la première couleur utilisable et, chaque fois qu'on coloré une partie, de renvoyer la prochaine couleur utilisable :
\begin{itemize}
   \item une feuille est colorée la couleur initiale,
   \item une union disjointe peut colorer chacun des deux fils en parallèle,
   \item une jointure colore les deux fils successivement.
\end{itemize}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let coloration coa = 
  let n = ordre coa in
  let col = Array.make n 0 in
  let rec colorer init = function
    | F k -> 
      col.(k) <- init;
      init + 1
    | N (g, U, d) -> 
      let ig = colorer init g in
      let id = colorer init d in
      max ig id
    | N (g, J, d) -> 
      let ig = colorer init g in
      let id = colorer ig d in
      id in
  let _ = colorer 0 coa in
  col 
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Création du graphe}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Pour créer le tableau de listes d'adjacence, on a besoin, dans le cas d'une jointure, d'ajouter les arêtes entre les sommets du premier graphe et les sommets du second. On tient trace des indices à l'aide d'un compteur qui indique le premier indice du graphe. De plus on a besoin de connaître les noms des sommets, qui peuvent ne pas être des entiers de 0 à $n-1$ si $n$ est l'ordre. On remplit donc un tableaux des noms.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let graphe coa = 
  let n = ordre c in
  let noms = Array.make n 0 in
  let g = Array.make n [] in
  let rec remplir init = function
    | F k -> 
      noms.(init) <- k; 
      init + 1
    | N (g, U, d) -> 
      let init1 = remplir init g in
      remplir init1 d
    | N (g, P, d) -> 
      let init1 = remplir init g in
      let init2 = remplir init1 d in
      for i = init to init1 - 1 do
        for j = init1 to init2 - 1 do
          g.(i) <- j :: g.(i);
          g.(j) <- i :: g.(j) 
        done
      done;
      init2 in
  let _ = remplir 0 coa in
   g, noms
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
